《**悟真篇**》是[北宋道士](../Page/北宋.md "wikilink")[张伯端在](../Page/张伯端.md "wikilink")[熙宁八年](../Page/熙宁.md "wikilink")（1075年）所作的一部论述[内丹修炼的著作](../Page/内丹.md "wikilink")，是[道教内丹丹法的主要经典之一](../Page/道教.md "wikilink")，其丹经地位与[魏伯阳的](../Page/魏伯阳.md "wikilink")《[周易参同契](../Page/周易参同契.md "wikilink")》相仿。全书由诗词歌曲等体裁写成。

《[四库全书总目](../Page/四库全书总目.md "wikilink")》称：“是书专明金丹之要，与魏伯阳参同契，道家并推为正宗。”《悟真篇》一书在《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")·艺文志》、宋[马端临](../Page/马端临.md "wikilink")《[文献通考](../Page/文献通考.md "wikilink")》、陈振孙《直斋书录解题》、明《[道藏](../Page/道藏.md "wikilink")》及清《古今图书集成》中皆有著录。其传世本很多，作注者不乏其人。

全书以诗词形式论述内丹修炼，包括七言四韵16首，[绝句](../Page/绝句.md "wikilink")64首，五言1首，[续添西江月](../Page/续添西江月.md "wikilink")12首。总结了北宋以来的内单方术，继承了[钟离权](../Page/钟离权.md "wikilink")、[吕洞宾的](../Page/吕洞宾.md "wikilink")[性命双修学说](../Page/性命双修.md "wikilink")，并且对[陈抟](../Page/陈抟.md "wikilink")《[无极图](../Page/无极图.md "wikilink")》中“煉精化氣”、“煉氣化神”、“煉神還虛”等思想作了进一步发挥。

16首七言[律诗为总论](../Page/律诗.md "wikilink")，指出修炼内丹才是得道成仙的唯一途径，各种旁门小术难以得道成仙。并且指出了内丹修炼需要注意的一些地方。

64首[绝句详细讲述了内丹修炼的过程和方法](../Page/绝句.md "wikilink")，指明了需先立鼎器、再捡药物，后明火候。

1首五言说明功法的全过程。12首西江月多重复前面诗词的论述。

卷末还附有《歌颂诗曲杂言》32首，用[禅宗修炼来辅助说明内丹修炼](../Page/禅宗.md "wikilink")。

## 注解

  - (宋)[翁葆光](../Page/翁葆光.md "wikilink")、(元)戴啟宗，《紫陽真人悟真篇註疏》
  - (宋) [夏元鼎](../Page/夏元鼎.md "wikilink")，《紫陽真人悟真篇講義》
  - (宋)
    [翁葆光](../Page/翁葆光.md "wikilink")、陸墅、(元)[陳致虛](../Page/陳致虛.md "wikilink")，《紫陽真人悟真篇三注》
  - (明)[陸西星](../Page/陸西星.md "wikilink")，《悟真篇小序》
  - (明)董德寧，《悟真篇正義》
  - (清)[仇兆鰲](../Page/仇兆鰲.md "wikilink")，《悟真篇集注》
  - (清)[朱元育](../Page/朱元育.md "wikilink")，《悟真篇闡幽》
  - (清)[劉一明](../Page/劉一明.md "wikilink")，《悟真直指》

## 外部連結

  - [悟真篇](https://web.archive.org/web/20070128012222/http://www.daoism.cn/up/data/018wzhp.htm)
  - 鄭素春：〈\[<http://readopac3.ncl.edu.tw/nclJournal/search/detail.jsp?sysId=0006450990&dtdId=000040&search_type=detail&la=ch&checked=&unchecked=0210006606375,0220006634691,0230006634694,0240006570331,0250006450990,0260006533728,0270006545578,0280006696752,0290006408688,0300006550975,0310006230722,0320006529524,0330006437447,0340006241760,0350006241775,0360006241794,0370006241804,0380006132316,0390006108985,0400006127030>,
    道教南宗煉養寶典——《悟真篇》的詮釋與應用\]〉。

[category:1075年](../Page/category:1075年.md "wikilink")
[category:道经](../Page/category:道经.md "wikilink")
[category:气功](../Page/category:气功.md "wikilink")